\section{Introducci\'on}

\subsection*{Panorama hist\'orica}

El prop\'osito de esta tesis es describir la prueba de un caso particular, pero muy importante,
de la conjetura de Shimura-Taniyama-Weil (STW). La fama de STW claramente viene de su rol en la
prueba del \'Ultimo Teorema de Fermat (UTF) que dice: para $n>2$ tenemos
\begin{equation}\tag*{$\Big[\mathrm{UTF}(n)\Big]$}
  \exists x,y,z\in\ZZ\;\;\text{tales que}\;\; x^n+y^n=z^n\quad\then\quad xyz=0.
\end{equation}
Claramente si $d\mid n$, entonces UTF($d$) $\then$ UTF($n$). Esto quiere decir que solamente hay
que considerar los casos cuando $n=p$ un primo impar; el caso $n=4$ fue probado por el mismo Pierre
de Fermat (1607-1665) cuando demostr\'o que la ecuaci\'on $x^4-y^4=z^2$ no tiene soluciones enteras.

Hasta mediados del siglo XIX, algunos casos particulares de UTF se fueron probando:
Euler prob\'o el UTF para $n=3$ en 1753, Dirichlet y Legendre ambos probaron el caso $n=5$ en los
1820's y en 1839 Lam\'e prueba el caso $n=7$. Ocho a\~nos despu\'es, Lam\'e present\'o una
prueba completa del UTF, pero result\'o estar equivocada pues hab\'ia asumido, incorrectamente,
que el anillo de enteros $\ZZ[e^{2\pi i/p}]$ era un dominio de factorizaci\'on \'unica para todo
primo $p$, pero esto no es cierto (e.g. $p=23$). Usando estas ideas, Kummer prob\'o el UTF para
todo primo regular.\footnote{Un primo $p$ es \emph{regular} si $p\nmid h_K$ donde $h_K$ es el
  n\'umero de clase del campo $K=\QQ(e^{2\pi i/p})$, i.e. el orden del grupo de Picard de
  Spec$(\Oo_K)$.}

Todo cambi\'o cuando Frey sugiri\'o una nueva alternativa en los 80's. Para ese entonces la
geometr\'ia algebr\'aica estaba bien fundamentada y ofrec\'ia herramientas poderosas para estudiar
el UTF. En el \'area particular de curvas el\'ipticas, ya se hab\'ia formado una conjetura
importante:
\begin{equation}\tag*{$\big[\mathrm{STW}\big]$}
  \text{Toda curva el\'iptica sobre}\;\QQ\;\text{es modular.}
\end{equation}
Frey sugiri\'o que de un contraejemplo $a^p+b^p=c^p$ de UTF($p$), la curva el\'iptica asociada
\[
  E_{a,b,c,p}:\; y^2=x(x-a^p)(x+b^p).
\]
podr\'ia ser un contraejemplo de STW. Esta curva se llama la \emph{curva de Frey} en su honor
apesar de que la conexi\'on entre la curva de Frey y el UTF fue establecido por Hellegouarch
unos a\~nos antes.

Para argumentar porqu\'e $E=E_{a,b,c,p}$ podr\'ia contradecir STW, Frey, junto con Serre, describieron
las propiedades de las representaciones $\bar{\rho}=\rhop$ de Galois asociadas a los puntos de
$p-$torsi\'on de $E$. En particular, ellos probaron que $\bar{\rho}$ era impar, absolutamente
irreducible, no-ramificado fuera de $2p$ y plano sobre $p$. Cumplir al mismo tiempo estas
cuatro propiedades es excepcional para una representaci\'on de Galois y sugiere fuertemente que
tal $\bar{\rho}$ no puede existir.

Serre formul\'o expl\'icitamente varias conjeturas sobre c\'omo clasificar representaciones
de Galois, e.g. $\bar{\rho}$, seg\'un la teor\'ia de formas modulares. M\'as precisamente,
estudi\'o c\'omo asociar representaciones $\rho_f$ a ciertas formas modulares $f$ y cuando
pasaba que una representaci\'on arbitraria $\rho$ era de la forma $\rho=\rho_f$, i.e. cuando
$\rho$ era modular. En particular, Serre conjetur\'o que a las representaciones modulares $\rho_f$
que adem\'as cumpl\'ian las propiedades extraordinarias de $\bar{\rho}$, se les pod\'ia bajar su
\emph{nivel} hasta su conducto de Artin.

La reducci\'on de nivel de (ciertas) representaciones modulares lo probaron Ribet y Mazur en los
80's y por fin la intuici\'on de Frey se confirm\'o: el conductor de Artin de $\bar{\rho}$ es 2,
entonces si STW fuese cierto y $E$ fuese modular, la representaci\'on $\bar{rho}$ ser\'ia modular
y por el teorema de Mazur-Ribet induce una representaci\'on modular de nivel 2 asociado a una
forma modular cuspidal $f$ de nivel 2 no trivial, pero era bien conocido que el espacio de
tales formas modulares es nulo; contradicci\'on. Por lo tanto la curva de Frey era un
contraejemplo de STW. El camino a la prueba del UTF se ilumin\'o: pruebas la conjetura de
Shimura-Taniyama-Weil y pruebas el \'Ultimo teorema de Fermat.

Esquem\'aticamente, la prueba del UTF se ve as\'i:\\


\begingroup
\centering
\input{figuras/flt.tex}
\endgroup

\subsection*{Sobre la tesis}





\begingroup
\centering
\input{figuras/teoremaWiles.tex}
\endgroup

